{
  "metadata": {
    "exam_type": "112",
    "exam_name": "警察人員考試",
    "level": "三等",
    "subject": "海巡法規(包括國家安全法、臺灣地區與大陸地區人民關係條例、海岸巡",
    "exam_time": "2 小時",
    "code": "51140"
  },
  "notes": [
    "※注意：禁止使用電子計算器。",
    "①不必抄題，作答時請將試題題號及答案依照順序寫在申論試卷上，於本試題上作答者，不予計分。",
    "②請以藍、黑色鋼筆或原子筆在申論試卷上作答。",
    "③本科目除專門名詞或數理公式外，應使用本國文字作答。",
    "①本試題為單一選擇題，請選出一個正確或最適當答案。",
    "②共25題，每題2分，須用2B鉛筆在試卡上依題號清楚劃記，於本試題或申論試卷上作答者，不予計分。"
  ],
  "sections": [
    "甲、申論題",
    "乙、測驗題"
  ],
  "questions": [
    {
      "number": "一",
      "type": "essay",
      "stem": "我國籍漁船船長甲聯繫越南及大陸海南島友人尋求欲來臺打工人士,希\n望藉機牟利。船長甲從高雄出港到南海作業,趁機先到越南載運越南人\n民乙,再到海南島載運大陸人民丙,海洋委員會海巡署接獲情資後,海\n巡艦於高雄外海 3 浬處,查獲該漁船船長甲載運越南籍人民乙及大陸人\n民丙,請依現行非法入出國相關法規,分別申論應如何處置甲(10 分)、\n乙(7 分)、丙(8 分)?",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": "二",
      "type": "essay",
      "stem": "海巡艦於彭佳嶼北方外海 3 浬處發現 1 艘大陸籍漁船及 1 艘香港籍漁船\n使用延繩釣進行作業中,施放 2 艘小艇分別執行登檢,經檢查獲知大陸\n籍漁船總噸位 200,香港籍漁船總噸位 400,漁獲量均為 300 公斤,經查\n該 2 艘漁船均為第 1 次進行越界捕魚,請依現行越界捕魚相關法規中,\n申論該大陸漁船應如何處置?香港漁船應如何處置?(25 分)",
      "section": "甲、申論題"
    },
    {
      "number": 1,
      "type": "choice",
      "stem": "依行政執行法規定,依法令或本於法令之行政處分,負有行為義務而不為,依情節輕重處怠金, 下列敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "怠金主要目的在於間接促使義務人自動履行義務,具懲罰性",
        "B": "處義務人怠金,仍不履行義務,執行機關無須告誡程序,連續處怠金",
        "C": "怠金逾期未繳納者,應由原處分機關強制執行",
        "D": "連續處怠金,仍不能達成執行目的,執行機關得依直接強制方法執行"
      }
    },
    {
      "number": 2,
      "type": "choice",
      "stem": "巡防艇於彰化王功外 40 浬發現大陸漁船越界作業,扣留後留置調查期滿,依據臺灣地區與大陸 地區人民關係條例第80條之1處以新臺幣1百萬元之罰鍰,惟受處分之大陸籍船長未繳納罰鍰。 下列敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "原處分機關移送法務部行政執行署",
        "B": "原處分機關移送行政院大陸委員會",
        "C": "原處分機關移送財團法人海峽交流基金會",
        "D": "原處分機關延長受處分人員留置期程"
      }
    },
    {
      "number": 3,
      "type": "choice",
      "stem": "依據103年新修正菸酒管理法第6條規定及財政部「菸酒管理法第6條第1項第5款中華民國漁 船載運菸酒為私菸、私酒之一定數量」公告(103年12月23日),中華民國漁船載運超過多少 數量之菸酒可認定為私菸、私酒?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "按船員數,每人菸5條、菸絲5磅、雪茄125支、酒5公升",
        "B": "按船員數,每人菸5條、菸絲50磅、雪茄150支、酒5公升",
        "C": "按船員數,每人菸500支、菸絲5磅、雪茄150支、酒5公升",
        "D": "魷釣兼營秋刀魚棒受網漁船,每船菸1千包、酒1千公升"
      }
    },
    {
      "number": 4,
      "type": "choice",
      "stem": "依相關法令規定,有關違反入出國案件查緝,下列敘述何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "在海上查獲通緝犯,應解送原通緝機關",
        "B": "有事實足認有妨害國家安全或社會安定之重大嫌疑者,內政部移民署得禁止其出國",
        "C": "受禁止出國處分而出國者,由各權責機關依相關規定處置",
        "D": "大陸地區人民未經許可入境,依據臺灣地區與大陸地區人民關係條例處罰"
      }
    },
    {
      "number": 5,
      "type": "choice",
      "stem": "依國家安全法規定,人民不得為外國、大陸地區、香港、澳門、境外敵對勢力或其派遣之人,從 事下列何者行為?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "公務員洩漏、交付或傳遞關於公務上應秘密之文書、圖畫、影像、消息、物品或電磁紀錄",
        "B": "學生聯絡、宣傳、協助組織",
        "C": "記者刺探或收集文書、圖畫、消息、物品或電磁紀錄",
        "D": "未遂犯不罰"
      }
    },
    {
      "number": 6,
      "type": "choice",
      "stem": "海關緝獲民眾違反海關緝私條例行為,海關關員制作筆錄,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "由民眾配偶之關員制作筆錄,無須進行人別姓名、告知違反海關緝私條例法條等程序",
        "B": "筆錄不得增加、刪除或附記",
        "C": "可於每次詢問或連續數次詢問後,向受訊問人朗讀或令其閱覽,詢以筆錄記載有無錯誤",
        "D": "在場辯護人之陳述,海關直接記載筆錄,無須再讓受訊問人明瞭"
      }
    },
    {
      "number": 7,
      "type": "choice",
      "stem": "大陸漁船於金門限制水域內翻覆,船上3員落海失蹤;海巡艇於限制水域內搜尋期間,接獲大陸 海事局救助船舶以無線電通訊表示,將進入限制水域內共同搜尋落海失蹤人員並拖帶翻覆漁船返 回大陸。請問下列作法何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "海巡艇艇長應立即告知陸船僅能於限制水域外搜尋;若需進入限制水域拖帶翻覆漁船應向大陸 委員會申請同意",
        "B": "海巡艇艇長應立即告知陸船僅能於限制水域外搜尋;若需進入限制水域拖帶翻覆漁船應向交通 部航港局申請同意",
        "C": "海巡艇艇長應立即告知陸船僅能於限制水域外搜尋;若需進入限制水域拖帶翻覆漁船應向海洋 委員會海巡署申請同意",
        "D": "海巡艇艇長應立即告知陸船僅能於限制水域外搜尋;若需進入限制水域拖帶翻覆漁船應向國家 搜救指揮中心申請同意"
      }
    },
    {
      "number": 8,
      "type": "choice",
      "stem": "依據我國相關法規,下列以領海外界線為違法構成要件判斷標準之敘述,何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "海關緝私條例第6條所定之緝私水域,係以進出領海外界線為判斷標準",
        "B": "懲治走私條例第2條所定之海域私運管制物品進出口,係以進出領海外界線為判斷標準",
        "C": "菸酒管理法第45條、第47條所定之輸入,係以進出領海外界線為判斷標準",
        "D": "刑事訴訟法第93條之2所定限制出境,係以進出領海外界線為判斷標準"
      }
    },
    {
      "number": 9,
      "type": "choice",
      "stem": "依臺灣地區與大陸地區人民關係條例相關規定,海巡艦於彭佳嶼北方 10 浬處,查獲大陸漁船以 電魚方式從事漁撈作業,漁獲達 100 公斤,有關海巡機關處置該漁船之方式,下列敘述何者正 確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "扣留其船舶,沒入該漁船",
        "B": "得扣留其船舶,沒入該漁船",
        "C": "扣留其船舶,得沒入該漁船",
        "D": "得扣留其船舶,得沒入該漁船"
      }
    },
    {
      "number": 10,
      "type": "choice",
      "stem": "巡防區指揮部通報,有不明目標船於我國領海以內非錨泊區水域違常滯留,經海巡艇前往辨識, 確認為外國籍船舶,該船主張緊急避難,經航政機關認定無理由,海巡艇依法執行蒐證驅離,下 列敘述何者有誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "適用海岸巡防法第3條、第4條、第6條相關規定",
        "B": "適用中華民國領海及鄰接區法第7條及第17條相關規定",
        "C": "適用外國船舶無害通過中華民國領海管理辦法第3條相關規定",
        "D": "適用海岸巡防法相關規定,逕行處船長新臺幣3萬元以上15萬元以下罰鍰"
      }
    },
    {
      "number": 11,
      "type": "choice",
      "stem": "民眾118報案東北角海域發現有波特船、快特船、保麗龍船等類浮具於海上採捕漁獲,海巡機關 針對進出(航行)海域、海岸、河口(河道出海口)、港口之波特船、快特船、保麗龍船等類浮 具認有違法之虞時,下列處置何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "有合理懷疑認有違法之虞時,得依海岸巡防法第6條第1項規定實施檢查、命出示文書資料、 停止航行、回航等",
        "B": "船長、管領人、所有人或營運人有規避、妨礙或拒絕者,依海岸巡防法第6條第2項規定,得 以強制力實施之,但不得逾必要之程度",
        "C": "船長、管領人、所有人或營運人有規避、妨礙或拒絕者,依海岸巡防法第6條第3項規定,處 新臺幣3萬元以上15萬元以下罰鍰",
        "D": "該浮具捕撈漁獲行為如違反地方政府公告禁止、限制事項,海巡機關依違反漁業法第6條及第 44條第1項第4至9款規定蒐證,函送主管機關"
      }
    },
    {
      "number": 12,
      "type": "choice",
      "stem": "大陸船舶(總噸位 60 噸)未經許可進入臺灣地區禁止水域,海巡人員於登檢查處時遭大陸船員 暴力攻擊,依海岸巡防機關處理大陸船舶未經許可進入臺灣地區限制或禁止水域案件裁罰標準規 定,得加重裁罰,最高得處新臺幣多少罰鍰,下列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "60萬",
        "B": "600萬",
        "C": "1千萬",
        "D": "1千2百萬"
      }
    },
    {
      "number": 13,
      "type": "choice",
      "stem": "有關我國巡護船在中西太平洋公海巡護及執法的敘述,下列何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "我國執法船艦在公海巡護時可與其他會員國互相登檢執法",
        "B": "公務船實施登檢前應懸掛國旗、公約登檢船舶旗及發動登檢三角旗共3面",
        "C": "登檢前應以無線電或其他可接受之警示方法事先與漁船取得聯繫",
        "D": "受檢漁船無故不得拒絕登檢,如遇有拒不受檢者得使用武力進行登檢"
      }
    },
    {
      "number": 14,
      "type": "choice",
      "stem": "我國海域內漁船因拒絕海洋委員會海巡署艦隊分署第三海巡隊海巡人員之登檢,爰依海岸巡防法 規定,裁處新臺幣3萬元罰鍰,該漁船船長不服裁處,如欲依訴願法規定提起救濟,下列何者敘 述正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "應繕具訴願書,向海洋委員會海巡署艦隊分署第三海巡隊提起訴願",
        "B": "應繕具訴願書,經海洋委員會海巡署艦隊分署第三海巡隊,向海洋委員會海巡署艦隊分署提起 訴願",
        "C": "應繕具訴願書,經海洋委員會海巡署艦隊分署,向海洋委員會海巡署提起訴願",
        "D": "應繕具訴願書,經海洋委員會海巡署,向海洋委員會提起訴願"
      }
    },
    {
      "number": 15,
      "type": "choice",
      "stem": "依海岸巡防法等規定,海巡人員執行職務,對航行海域內船舶有正當理由,認有違法之虞,下列 作為何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "必要時得進行身分查證及資料蒐集",
        "B": "海巡人員如有登檢需要,請其他機關傳遞船長個人資料,個人資料正確性由海巡人員負責",
        "C": "依法取得之資料對完成任務不再有幫助者,應於資料製作完成時起6年後註銷或銷毀",
        "D": "登檢蒐集之船員或船舶資料,可提供不特定海巡人員自由利用"
      }
    },
    {
      "number": 16,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡人員持搜索票,會同屏東市警分局於屏東市區查獲犯嫌持有毒品,並共同完成偵訊筆錄,下 列何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "海巡人員於管轄區外,應以執行查緝走私,防止非法出入國事項,且情況急迫者為限,故執行 本案相關強制處分程序不具司法警察身分",
        "B": "海巡機關與其他機關間制定協調聯繫辦法,並未授權海巡機關人員取得司法警察權利,所查扣 證據無證據能力",
        "C": "搜索扣押相關物證,地方法院依法律審,不違背經驗法則或論理法則認定是否具有證據能力",
        "D": "查獲地雖非屬海岸巡防法管轄區域,會同警方共同執行犯罪調查,視同司法警察(官)"
      }
    },
    {
      "number": 17,
      "type": "choice",
      "stem": "依海岸巡防機關器械使用條例等規定,海巡人員執行職務時,依法得使用手銬或戒具,但不得逾 必要之程度,下列敘述何種正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "執行傳喚,通知時",
        "B": "執行拘提、逮捕或解送",
        "C": "執行檢查、扣押或留置等措施",
        "D": "對人民實施查證身分或其他詢問"
      }
    },
    {
      "number": 18,
      "type": "choice",
      "stem": "海巡安檢人員執行國內離島航線(基隆→馬祖航班)交通船安檢勤務時,下列處置何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "發現該船船員或旅客為通緝犯,安檢人員應逕行逮捕,解送原發布通緝機關偵辦",
        "B": "發現該船船員或旅客為限制出海人員,應即告知當事人處分機關之限制出海處分書內容及文 號,並逕行限制其出海",
        "C": "發現該船船員或旅客為限制出境人員,則應告知當事人處分機關之限制出境處分書內容及文 號;惟馬祖位於臺灣12浬領海界限外,逕行限制其搭乘該交通船出海",
        "D": "發現該船船員或旅客為限制出境人員,則應告知當事人處分機關之限制出境處分書內容及文 號,仍可搭乘該交通船出海"
      }
    },
    {
      "number": 19,
      "type": "choice",
      "stem": "依中華民國專屬經濟海域及大陸礁層法規定,在我國專屬經濟海域及大陸礁層從事海洋科學研 究,應經我國政府許可,並接受管制,下列敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "從事海洋科學研究申請書及計畫內容及格式由海洋委員會定之",
        "B": "從事海洋科學研究許可辦法由海洋委員會定之",
        "C": "經許可後,違反許可內容,處新臺幣100萬元以上200萬元以下罰鍰",
        "D": "經許可後,違反許可內容,裁處罰鍰經通知限制繳納,屆期不繳納者,撤銷許可"
      }
    },
    {
      "number": 20,
      "type": "choice",
      "stem": "巡防艦於澎湖七美西南方 80 浬(臺灣灘海域,限制水域外),發現大陸抽砂船作業中。請問下 列作法何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "依違反刑法,登檢蒐證後扣留該船舶,移送地方檢察署偵辦",
        "B": "依違反土石採取法,登檢蒐證後扣留該船舶,移送地方檢察署偵辦",
        "C": "依違反中華民國專屬經濟海域及大陸礁層法,登檢蒐證後扣留該船舶,移送地方檢察署偵辦",
        "D": "依違反臺灣地區與大陸地區人民關係條例,驅離該船舶"
      }
    },
    {
      "number": 21,
      "type": "choice",
      "stem": "有關「中華民國第一批專屬經濟海域暫定執法線」,下列敘述何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "D",
      "options": {
        "A": "我國漁船不得於暫定執法線外作業",
        "B": "暫定執法線由國防部核定頒布",
        "C": "暫定執法線依據中間線原則劃設",
        "D": "非我國對專屬經濟海域之外界界線與漁權之終局主張"
      }
    },
    {
      "number": 22,
      "type": "choice",
      "stem": "大陸抽砂船甲在距我國領海基線外側 26 浬處,未經許可以船舶機械設備方式採取大量土石,經 海岸巡防機關當場查獲不法,請問如何處罰甲船?1以違反臺灣地區與大陸地區人民關係條例及 土石採取法處罰 2以違反中華民國專屬經濟海域及大陸礁層法處罰 3處一年以上七年以下 有期徒刑,得併科新臺幣1億元以下罰金 4處五年以下有期徒刑,拘役或科或併科新臺幣5千 萬元以下罰金 5犯罪用之船舶或其他機械設備,經判決沒收確定,得視個案情節需要拍賣或變 賣,或專案報准依無償留供公用、廢棄或為其他適當之處置等方式之一處置之……",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "B",
      "options": {
        "A": "135",
        "B": "235",
        "C": "145",
        "D": "245"
      }
    },
    {
      "number": 23,
      "type": "choice",
      "stem": "依據相關法令規定,海洋委員會海巡署接獲新加坡籍貨輪船長通報,該輪於高雄港外 10 浬處發 生意外事故,船上外國籍船員1員傷重死亡。下列處置,何者正確?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "C",
      "options": {
        "A": "基於船籍國管轄原則,應通知新加坡政府派員處理",
        "B": "基於船籍國管轄原則,應俟新加坡政府請求我國協助後再派員處理",
        "C": "基於領域管轄原則,案件發生在我國海域,海洋委員會海巡署應派員登船蒐證調查",
        "D": "案件屬涉外事件,應通報內政部警政署外事警察單位介入處理"
      }
    },
    {
      "number": 24,
      "type": "choice",
      "stem": "依據海洋污染防治法,船舶發生海難或因其他意外事件,致污染海域或有污染之虞時,船長及船 舶所有人應即採取措施以防止、排除或減輕污染。其因應變或處理措施所生費用,該由誰負擔處 理費用?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "船舶所有人",
        "B": "海洋污染防治基金",
        "C": "油污損害國際賠償基金公約基金",
        "D": "納稅義務人"
      }
    },
    {
      "number": 25,
      "type": "choice",
      "stem": "依據海洋污染防治法及其施行細則相關規定,下列敘述何者錯誤?",
      "section": "乙、測驗題",
      "answer": "A",
      "options": {
        "A": "中央主管機關指定之公私場所從事海洋棄置,應先提出足以預防及處理海洋污染之緊急應變計 畫及賠償污染損害之財務保證書,保證額度由中央主管機關會商財政部定之",
        "B": "船舶總噸位 400 噸以上之一般船舶,其船舶所有人應依船舶總噸位,投保責任保險或提供擔 保,並不得停止或終止保險契約或提供擔保",
        "C": "為處理一般海洋污染事件,中央主管機關得設海洋污染事件處理工作小組",
        "D": "不得於各級主管機關設置海域環境監測站周界50公尺範圍內行船"
      }
    }
  ],
  "year": 112,
  "category": "水上警察",
  "subject": "海巡法規(包括國家安全法、臺灣地區與大陸地區人民關係條例、海岸巡防法、海岸巡防機關器械使用條例、海關緝私條例、中華民國領海及鄰接區法、中華民國專屬經濟海域及大陸",
  "source_pdf": "考古題庫\\水上警察\\112年\\海巡法規(包括國家安全法、臺灣地區與大陸地區人民關係條例、海岸巡防法、海岸巡防機關器械使用條例、海關緝私條例、中華民國領海及鄰接區法、中華民國專屬經濟海域及大陸\\試題.pdf",
  "file_type": "試題"
}